+++
title = "Oubliez l'ordre hiérarchique au travail"
date = "2017-01-01"

+++
Synthèse du talk TED "Forget the pecking order at work" de Margaret Heffernan.
[Lien vers le talk](https://www.ted.com/talks/margaret_heffernan_why_it_s_time_to_forget_the_pecking_order_at_work)

Margaret Heffernan, femme d'affaires anciennement CEO de plusieurs entreprises dans le domaine de l'édition logiciel, auteure de nombreux ouvrages tels que [Willfull Blindness](http://www.mheffernan.com/book-wb-summary.php) et [Beyond Measure](http://www.mheffernan.com/book-bm-summary.php), propose un talk sur le sujet suivant : « oubliez l'ordre hiérarchique au travail ».

## Poules et Super-Poules
Margaret Heffernan commence son talk en faisant une analogie entre les hommes et les poules quant à leur productivité au travail. Cette expérience consiste à observer l'évolution de la productivité de deux groupes de poules au cours de 6 générations successives. La productivité est mesurée en comptant simplement le nombre d'œufs.

D'une part, un groupe formé de poules moyennes, d'un point de vue de leur productivité individuelle. D'autre part, un groupe de super-poules, chacune très productive. Au cours des six générations, le biologiste laissait le groupe de poules moyennes tranquille tandis qu'il sélectionnait pour la reproduction les plus productives au sein du groupe des super-poules.

Le résultat de cette expérience est que le groupe de poules moyennes était en bonne santé (poids normal et beau plumage) tandis que le groupe de super-poules avait été décimé, seules trois super-poules survécurent (les survivantes étant celles qui ont picoré à mort les autres). De plus, le groupe de poules moyennes avait vu sa production augmenté tandis celle du groupe de super-poules a fortement diminué.

Ces résultats montrent que regrouper les poules les plus productives dans un super-groupe nuit non seulement gravement à leur productivité individuelle mais aussi à leur santé, tandis que les poules moyennes pondaient de plus en plus d'œufs.

## Au sein d'une entreprise
Margaret Heffernan fait le même constat dans le monde de l'entreprise, qui pour avoir l'équipe de collaborateurs la plus productive possible, a souvent fait l'effort de regrouper les "têtes" ou "superstars". Or, comme pour le cas des poules, cela ne fait qu'engendrer de l'agressivité et des problèmes au sein du groupe.

Une autre expérience sur des groupes de collaborateurs ont confirmé cela: confrontés à un même problème, les groupes qui s'en sortent le mieux sont ceux qui s'entendent le mieux.

Comment une équipe regroupant de bons éléments peut-elle arriver à gâcher sa productivité ? Cela vient du fait que les membres se montrent agressifs entre eux et nuisent à la santé du groupe. Margaret Heffernan demande alors: pourquoi certains groupes arrivent-ils à être plus productifs que d'autres ?

## Le capital social
Cela viendrait peut-être de notre façon de travailler et du caractère de chacun. En effet, selon une étude du MIT, l'aspect social de l'individu est très important car c'est la collaboration des membres au sein d'une équipe qui définit son efficacité. Il s'agit du ==capital social, qui permet de transformer de bonnes idées en idées géniales== grâce à l'échange, la contribution, et l'aide au sein d'une équipe. Pour augmenter ce capital social, certaines entreprises favorisent le dialogue autour d'un café ou d'un repas (en interdisant de boire son café seul à son bureau par exemple).

Ainsi, réunir les personnes les plus compétentes au sein d'une même équipe ne fait pas la qualité et l'efficacité de cette équipe. S'il y a bien une chose à retenir de cette conférence portant sur le travail en équipe, c'est ceci:

> l'important c'est le mortier, pas simplement les briques.
